\chapter{Hello world}
O samym "hello world" można napisać bardzo dużo. Wbrew pozorom dużo się dzieje, aby ten program został wypisany.
\section{Kod na start}

Poniżej macie sławnego hello worlda. Nazywa się tak program, jaki zwykle koder pisze, kiedy zaczyna pracę z nowym językiem. Całość polega na wypisaniu tekstu "hello world" na standardowe wyjście, które domyślnie jest definiowane jako konsola.
\lstset{language=[Sharp]C,
   label=code:cmd,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  escapeinside={(*@}{@*)},
  basicstyle=\footnotesize,  
  stringstyle=\color{red},
  commentstyle=\color{OliveGreen},
  keywordstyle=\color{blue}\bf,
  columns=fullflexible,
  morekeywords={Process},
 emph={Console, System},emphstyle={\color{cyan}} 
}
\begin{lstlisting}
using System;
using System.Collections.Generic;
using System.Linq;
using System.Text;
using System.Threading.Tasks;

namespace PierwszyProgram
{
    class Program
    {
        static void Main(string[] args)
        {
            Console.WriteLine("Hello world");
            Console.ReadKey();
        }
    }
}
\end{lstlisting}
Tak na prawdę napisałam tylko linię 13 i 14, reszta została dla mnie wygenerowana przez projekt konsolowy. Pierwsze co się rzuca w oczy, to using. Kilka z nich jest na szaro, a to oznacza, że możemy je bez problemów usunąć. Mamy teraz coś takiego:
\begin{lstlisting}
using System;
namespace PierwszyProgram
{
    class Program
    {
        static void Main(string[] args)
        {
            Console.WriteLine("Hello world");
            Console.ReadKey();
        }
    }
}
\end{lstlisting}
Został nam tylko jeden using. Ale na upartego i jego możemy usunąć, acz musimy nieco zmodyfikować kod, aby się on skompilował.
\begin{lstlisting}
namespace PierwszyProgram
{
    class Program
    {
        static void Main(string[] args)
        {
            System.Console.WriteLine("Hello world");
            System.Console.ReadKey();
        }
    }
}
\end{lstlisting}
Można całość napisać jeszcze inaczej. Tak trochę dla fanów nowinek technicznych, bo kiedyś nie można tak było napisać.
\begin{lstlisting}
using static System.Console;
namespace PierwszyProgram
{
    class Program
    {
        static void Main(string[] args)
        {
            WriteLine("Hello world");
            ReadKey();
        }
    }
}
\end{lstlisting}

Z ciekawych elementów jakie można tu opisać należy wymienić:
\begin{itemize}
\item funkcja,
\item wywołanie funkcji,
\item słowo kluczowe using,
\item słowo kluczowe namespace,
\item klasa,
\item słowo kluczowe static,
\item standardowe wejście i wyjście - konsola,
\item funkcja Main,
\item entry point programu,
\item kompilacja i uruchomienie.
\end{itemize}

Także tym (niekoniecznie w tej kolejności) się będziemy spokojnie mogli zająć w pierwszym rozdziale.

\section{Funkcja}
Program bez funcji by nie istniał, bo po co tworzyć program, który nic nie robi. Każdy z nich ma jakąś funkcję, chyba że jedyną funkcją programu jest to, że ma się uruchomić;) Ale aby się uruchomił, musi być jakaś funkcja, no nie da się inaczej. W przypadku C\# ta funkcja musi być umieszczona w jakiejś klasie, ale nie wyprzedzajmy faktów. 
Zacznijmy od tego, w jaki sposób funkcję można wywołać.
Najprościej można przedstawić jako 
Funkcja(parametry);
gdzie nazwa jest nazwą funkcji, zaś parametry są to informacje jakie podajemy funkcji. Na końcu jest średnik. Średnik mówi programowi, że skończyliśmy jeden "krok" programu.
Kiedy chcemy poznać wynik działania naszej funkcji, to (jeżeli zwraca wartość) robimy

wynik = Funkcja(parametry);

Kiery mamy wiele parametrów, to je rozdzielamy przecinkami. Jak znamy nazwę możemy ją podać przed dwukropkiem. Co nam da

wynik = Funkcja(parametr1, parametr2, parametr3);

albo

wynik = Funkcja(par1:parametr1, par2:parametr2, par3:parametr3);\\

Tak, wygląda trochę jak funkcja matematyczna i nic dziwnego. Ów zapis w językach c-like był właśnie na tym wzorowany.

To co może zainteresować bezpieczników czy miłośników optymalizacji, to kolejność przekazywania parametrów na stos. Programiści c++ mają dość spory wybór, o czym można przeczytać na msdn pod adresem \url{https://msdn.microsoft.com/pl-pl/library/984x0h58.aspx} my, programiści c\# niekoniecznie.
Jak można przeczytać w \cite{ECMA-334} "During the run-time processing of a function member invocation (§7.5.4), the expressions or variable references of an argument list are evaluated in order, from left to right, (...)"  czyli zawsze mamy od lewej do prawej, czyli taki c++owy  \_\_clrcall. Więcej można przeczytać na \url{https://www.ecma-international.org/publications/files/ECMA-ST/Ecma-334.pdf}. Najlepiej zapisz sobie ten plik, bo będziemy do niego często wracać.

To teraz spójrzmy na deklarację metody. Najogólniej byłoby to:

[atrybut] specyfikator\_dostępu rodzaj wartość\_zwracana nazwa(parametry) {
  Tu wpisz jakiś kod;
}

Zaznaczę tylko, że wielkość liter (o ile nie napisano inaczej) ma znaczenie, więc funkcja o nazwie GetItem() i getItem() to dwie zupełnie inne funkcje.

Można elementy pomijać, jednak kolejność ich zawsze musi być taka jak powyżej.
Atrybutami nie będziemy się teraz zajmować, dociekliwych odsyłam do \url{http://plukasiewicz.net/Csharp_dla_zaawansowanych/Atrybuty} gdzie można o tym poczytać.
Specyfikatory dostępu to kolejno:
\begin{description}
\item[public] Można wywołać metodę wszędzie (oczywiście na zewnątrz assembly trzeba dodać referencję w projekcie)
\item[private] Można wywołać wyłącznie w tej samej klasie, w której jest metoda. Przydatne przy enkapsulacji\footnote{Przyda się jak będziemy omawiać programowanie obiektowe}.
\item[protected] Można wywołać w klasie, oraz jej dzieciach (klasach dziedziczących po...).
\item[internal] Można wywołać z poziomu tego konkretnego assembly
\item[protected internal] Zlepka dwóch poprzednich. Czyli jak w tym samym asembly to zewsząd, jak w innym, to tylko klasy dziedziczące.
\end{description}

Rodzaj, w tym schemacie to słówka takie jak static (wywoływane na rzecz klasy, nie obiektu), override (nadpisanie funkcji), new (przysłonięcie funkcji), virtual (deklaracja funkcji którą można nadpisać), abstract (funkcja bez ciała w klasach abstrakcyjnych) itd.

wartość zwracana, to wynik funkcji. Jeżeli nie zwracamy nic, wpisujemy void. Jeżeli zwracamy, to wpisujemy tutaj odpowiedni typ- albo predefiniowany, albo swój, ale typ musi istnieć. Przykłady typów predefiniowanych to bool (prawda/fałsz), int (liczba całkowita), float (;iczba zmiennoprzecinkowa), string(napis). Pełna ich lista znajduje się na \url{https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/language-reference/keywords/built-in-types-table}

O parametrach napisałam wyżej. Dodam, że domyślnie są one przekazywane przez wartość w przypadku typów wartościowych (value type) oraz przez referencję w przypadku typów referencyjnych (reference type). Jeżeli chcemy zaś zawsze przekazać przez referencję, to przed parametrem dajemy ref lub out. Out nam inicjalizuje po wejściu, a ref używa aktualnej wartości (więc musimy zainicjalizować taką zmienną przed jej wysłaniem do funkcji).

Wracając do funkcji abstrakcyjnej (zwanej inaczej czysto wirtualną) to jest ona trochę śmieszna. Jej przykład to:\\
public abstract void ZaimplementujMnie();\\
czyli średnik od razu po nawiasach z parametrami, żadnych klamerek.

Ok, to już deklarację każdy będzie umiał przeczytać. Na razie o funkcjach wystarczy, z pewnością wrócimy jeszcze do tego tematu.