\chapter{Wstęp}
\section{Co to za książka i dlaczego powstała?}

No i powstaje książka. Mam nadzieję, że nie będzie to kolejna nudna książka rozpoczynająca się od kilku rozdziałów o historii, kilku kolejnych o tym jakie są typy itd, by na 70 stronie pokazać jak zbudować projekt a dalej zapoznawać czytelnika systematycznie z kolejnymi częściami języka i platformy. Jest to oderwane od prawdziwego programowania na tyle, że ciężko to zastosować w momencie kiedy już ten projekt się zbudować potrafi. Kto nie przeczyta i tak sobie znajdzie dowolny kurs video i obejrzy pierwszy odcinek, aby umieć to samo:)
Prawda jest taka, że początkujący, który nie wie co to "if" nie musi wiedzieć co to BCL, CIL (albo IL) czy GAC. To z czasem przyjdzie i czytanie o tym na początku ma taki sam sens, jak wkuwanie bandplanów\footnote{Dozwolone częstotliwości na których można nadawać} na egzamin radioamatorski czy warstwy tcp/ip na egzamin z sieci - słowem:  po egzaminie i tak się zapomina po tygodniu i długo jeszcze się nie pamięta, by potem stało się to oczywistością. Ale aby się stało potrzeba trochę doświadczenia, którego w momencie egzaminu czy czytania książki dla początkującego oczywiście nie ma.

Co więc potrzebujemy na początek?

Na początku było słowo. W naszym przypadku byłoby to słowo kluczowe, a szerzej kod.
Więc zawsze to od kodu będziemy zaczynać, aby następnie poopowiadać sobie na jego temat wchodząc w dygresję tak daleko, na ile wyobraźnia pozwoli, tworząc "haczyki do wiedzy". Zaczniemy od szczątkowego, bądź co bądź, doświadczenia, aby już od początku każdy nowy kawałek wiedzy kojarzył nam się z czymś, co możemy zmaterializować w postaci ciągu znaków potrafiącego się skompilować do ILa \footnote{Taki język pośredni, coś, co jest w zależności od potrzeb kompilowane do asemblera} i wykonać. Takie podejście wymusi inną niż standardowa kolejność przyswajania materiału, co pozwoli osobie uczącej się rozpocząć swoją przygodę z programowaniem.

Całość jednak będzie nastawiona na ciekawskich - chcących wiedzieć jak najwięcej o tym jak działa ich kod. Jak to pod spodem się przelicza. Zejść tak nisko jak się da i mieć świadomość tego co się pisze. Myślę, że wiele osób zaawansowanych również będzie miało okazję dowiedzieć się czegoś nowego.

Nie przeraź się drogi czytelniku ilością odnośników. Linki w dokumencie są klikalne nie bez powodu. Uznałam bowiem, że jeżeli coś jest gdzieś dobrze opisane, to wystarczy dowiązać do tego bogactwa. Przepisywanie nie ma najmniejszego sensu.

Książka w wersji elektronicznej jest dostępna za darmo, wraz z kodem źródłowym (tak, książka też posiada swój kod źródłowy - takie pliki .tex). Jest w formacie A4, który ma ułatwić osobom drukowanie wybranego fragmentu na domowej drukarce. Można też wydrukować całość i oprawić, jak ktoś chce. Taka forma wydaje mi się najbardziej w porządku, ponieważ kiedy zaczynałam naukę, to również starałam się uczyć z darmowych materiałów, lub wypożyczonych czy skopiowanych w ramach dozwolonego użytku. Nie było mnie wówczas stać na poszerzanie biblioteczki. Kiedy już zaczęłam pracę, zaczęła się ona poszerzać szybciej niż moje moce przerobowe i zaczęłam spłacać dług wdzięczności dla autorów książek. Teraz tą pozycją chcę spłacić dług względem społeczności. Moim marzeniem jest, by ten, kto chce się uczyć nie musiał lawirować na granicy prawa pożyczając książki od nieznajomych, nierzadko obywatelstwa chińskiego czy rosyjskiego, dlatego w imię wolności informacji ową wiedzę tu przekazuję.

Zezwalam na kopiowanie, przerabianie, wrzucanie gdzie popadnie- github ma informacje kto to napisał i kiedy, więc jeżeli ktoś będzie potrzebował dotrzeć do źródła, to dotrze. Repozytorium dostępne jest pod adresem \url{https://github.com/Piatkosia/cs_blondi} . 



\section{Kto ją pisze?}

Na razie podpisałam siebie. Jeżeli pojawi się jakiś "kontrybutor", to podmienię na "praca zbiorowa" a kolejna osoba napisze coś o sobie poniżej, w podsekcji.

\subsection{Angelika Maria Piątkowska}

Założycielka \#listekklonu, 2 lata doświadczenia zawodowego jako programistka, organizatorka Security BSides Warsaw. Interesują mnie różne aspekty bezpieczeństwa, od safety po security. Członkini LOK, sympatyczka POC. Lubię czytać dobrą literaturę i czasami sama coś napiszę do szuflady. 

\section{O czym będzie?}

Zaczniemy od hello world, bo inaczej się nie da, aby następnie przejść przez .... (in progress)